[TOC]

# ■ IoTにおけるArduino その３

------

## ▼ 計測と安定性

Arduinoに限らず、インターネットを介してデータを送受信する場合、確実性を確保するのが肝要であるが、なかなかこれが難しい。安定して計測を行うためには、

- 機器の安定性
- 通信の安定性

を確保する必要がある。そのため、複数の測定方法、通信方法を使用してそれぞれの得失について検証を行っている。以下それぞれについての検証結果である(まだ検証中のものもある)。

## ▼ LTE、WiFi経由のプッシュ型測定

**LTE-TimerPush型 : 電源なし、WiFiなし、メンテナンス困難**

このプロジェクトでの本来の計測・通信方法である。１時間毎に起動し、計測器本体とLTEドングルを起動して計測を行い、計測結果をサーバに送信後、起動タイマーを設定してからdeep sleepに入る動作を繰り返す。

機器自体の安定性は良好なのだが、LTEドングルを起動し通信を行う必要があるため、安定して通信を行うことがなかなか難しい。

![esp32_boot-pinpoint=1524556829,1525248029](./img/esp32_boot-pinpoint=1524556829,1525248029.png)

このグラフはdeep sleepの回数をカウントしたものである。２４回deep sleepすると強制再起動するので、ノコギリ状のグラフとなる。平坦な部分は測定データが送られてこなかった部分になる。不定期に数時間に渡って測定データが送られて来ないことがあり、LTEの通信の不安定部分と思われる。

## ▼ WiFi経由のプッシュ型測定

**WiFi-TimerPush型 : 電源なし、WiFiあり、メンテナンス困難**

LTE,WiFi経由の測定からLTEドングルの起動停止を行わず、LTEドングルには常時給電する方法である。LTE経由に関する不安定さがないので、この方法も安定して計測することが可能である。

![esp32_bme280_boot-pinpoint=1525140029,1525248029](./img/esp32_bme280_boot-pinpoint=1525140029,1525248029.png)

LTE経由と同じソフトウエアを使用しているので、通信は光回線経由で行われている。LTE経由のような通信できない現象は全く観測できていない。

## ▼ WiFi経由のプッシュ型測定

**WiFi-Push型 : 電源あり、WiFiあり、メンテナンス困難**

測定器の電源は常時供給されているが、消費電力を削減するためと機器自体のハングアップ対策のため、測定後、比較的短いdeep sleep動作を行う。測定間隔はmuninのインターバルより短い２分とし、いわばオーバーサンプリングのような計測を行っている。ウォッチドッグタイマーも併用しているので、安定性は一番良好である。

![doit_esp32_47a4ae30_coretemp-pinpoint=1525140029,1525248029](./img/doit_esp32_47a4ae30_coretemp-pinpoint=1525140029,1525248029.png)

## ▼ WiFi経由のプル型測定

**WiFi-Pull型 : 電源あり、WiFiあり、メンテナンス容易**

測定器がmunin-nodeとして振る舞い、TCPの4949番ポートでサーバとして動作し、muninからデータを取得するタイプの測定方法である。muninと組み合わせて使う場合は一番相性が良い。

![temp-pinpoint=1525140030,1525248030](./img/temp-pinpoint=1525140030,1525248030.png)

上のグラフは５分毎の測定がきれいにできているが、何らかの違いで下のように、

![temp-pinpoint=1525140637,1525248637](./img/temp-pinpoint=1525140637,1525248637.png)

ポツポツと測定データが途切れてしまうものもある。ソフトウエア自体は同じものを使用しているので、ESP32の個体差によるものではないかと思われるが、他に原因がある可能性もまだある。このあたりは、まだ検証中である(ちなみにグラフのギャップは、ESP32の個体差かもしれないと考えて別のESPS32に変更したため、計測値に不連続が現れている)。

この通信の不安定性についてだが、自宅のLAN環境では、この**WiFi経由のプル型測定**と**LTE、WiFi経由のプッシュ型測定**間で干渉が発生していることがわかった。**WiFi経由のプル型測定**をすべて停止したところ、**LTE、WiFi経由のプッシュ型測定**で欠落していた通信がかなり改善され、ほとんど通信の欠落が起こらなくなった。どのようなメカニズムで干渉が起こっていたかは不明なのだが、とりあえず、この２つの測定は共存できないことが判明した。

## ▼ どの方法で測定すべきか？

一概にどの方法が良いとは言えないのが現状である。つまり、

- 外部電源が確保できるか？
- WiFiが接続可能か？
- 容易にメンテナンスできる場所か？

といった条件を考慮しないと、どの方法が適しているかは判断できないということである。なので、どの方法であっても最大限の安定性を確保しておき、上記の条件に適合する測定方法を採用することになる。

## ▼ ESP32のコア温度

|            サンプル１             |       サンプル２        |
| :-------------------------------: | :---------------------: |
| ![](./img/esp32_coretemp-day.png) | ![](./img/temp-day.png) |
|          放射温度計：26℃          |     放射温度計：26℃     |

上のグラフはほぼ同じ条件で測定した２つのESP32のコア温度である。左のCPUは31℃、右のCPUは68℃と大きな差がある。そこでモジュールの表面温度を放射温度計で調べてみるとどちらも26℃と差がない。ということはESP32内臓のCore温度センサー自体の絶対精度が全く使い物にならないものであるということだと思われる。なので、Core温度を見て、負荷を制限したり、警告を出したりするような場合、絶対値ではなく相対値でコントロールするような工夫が必要になると思われる。

中華CPUに限らず、中華製品は、検査工程が無いか通り一遍の検査しかしていないと思われ、こういった信じられないようなばらつきが当たり前のようにある。なので、こういう事があるということを前提に使用する必要がある。これは安さとのトレードオフなので、安い製品を使おうとすれば受け入れざるを得ないリスクと言えるだろう。

## ▼ SONYのArduino互換ボード

![2018-09-18 12.36.38](img/2018-09-18%2012.36.38.jpg)

SONYからArduino IDEで開発可能なマイコンボードが発売された。特徴としては、GPSチップが内蔵されていることのようだ。通信機能はBluetoothしかないようなので、利用するにはBluetoothをどううまく使うかにかかっていると思われる。とりあえず本体だけは買ってみた。オプションとして拡張ボードやカメラが接続できるようだが、現時点では詳細は不明である。

実際に入手して見てみると、小型だし、基板はきれいだし非常に良い製品に見える。しか～しである。随所に「**日本製の悪いところ**」が見受けられるのが残念である。

- 価格が高い。
- メインボードのI/O基準電圧が**1.8V**
- メインボードのコネクタが特殊。
- 実質的にUno互換の拡張ボードが必須になっている

まだ詳しくは見ていないのでアレだが、ざっと見てもコスト増になる**専用品**を使わざるを得ないようになっていて、ESP32などと比べると、コスト的には雲泥の差がある。コスト的に見て、これをメインの開発に使おうとは思えない商品である。

I/O基準電圧が1.8Vというもは痛い。I2Cインターフェースなどは、3.3Vないし5Vというのが一般的なため、1.8Vに接続するためには、レベルコンバータなどを使用しなければならないなど、3.3Vや5Vであれば不要な回路を追加する必要があり、これもコストに響く。

コネクタ部分は、ピッチ自体は2.54mmピッチの汎用ピッチになっているが、コネクタの高さが低いので、普通の端子を使うと隙間が空いてしまう。場合によっては、接触不良などを起こす可能性がある。一応、専用のピンコネクタが売られているようだが、このような製品に専用のコネクタが必要というのはいただけない。

先程のようにI/O基準電圧が1.8Vのため、3.3V,5Vのデバイスを接続する最も簡単な方法はこのUno互換のI/Fボードを使う方法になってしまう。このボードには必要がなくてもSDカードI/Fなどがついているので、その分消費電力も増える。本来なら高速、低消費電力を売りにするところが、無駄な回路がついていては、本末転倒ではないかと思う。

とりあえず拡張ボードも購入して、センサー等を接続して使ってみるつもりである。

